{
  "llama3-8b-8192": {
    "colombia": {
      "responses": [
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "Las otras opciones comparan y relacionan las opiniones, pero no se\u00f1alan una diferencia espec\u00edfica. La respuesta d es la correcta porque enfoca en la perspectiva diferente entre ambas opiniones, uno se centra en el efecto del animal en el ser humano y el otro, en el efecto del ser humano en el animal."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La alternativa d es el enunciado que presenta un argumento v\u00e1lido en contra de las afirmaciones de los habitantes del barrio de clase media, ya que establece una relaci\u00f3n plausible y no causa entender entre la pobreza y la comisi\u00f3n de delitos, sin hacer generalizaciones ni estereotipos."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La alternativa d contiene un prejuicio cuestionable al establecer una condici\u00f3n para que los homosexuales ense\u00f1en, que no se precisa para cualquier otro profesor o grupo de personas en general."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La alternativa c es la que ordena correctamente los hechos por fecha: Rafael Uribe Uribe muri\u00f3 en 1914, Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n en 1948, Luis Carlos Gal\u00e1n en 1989 y \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado en 1985."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "Ambas posiciones son opuestas entre s\u00ed, ya que una favorece la legalizaci\u00f3n y la otra propone endurecer las penas por uso y posesi\u00f3n de drogas."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La soluci\u00f3n no se ajusta a los intereses de todos los vecinos porque el ruido de las fiestas afecta m\u00e1s a los propietarios del primer piso, que no est\u00e1n de acuerdo con el horario ampliado."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La soluci\u00f3n busca reducir el impacto ambiental y garantizar el negocio de la constructora, beneficiando a ambas partes."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La relaci\u00f3n entre las propuestas es complementariedad, ya que todas buscan mitigar los costos sociales y econ\u00f3micos de la expansi\u00f3n urbana, reducir la inequidad y mejorar las condiciones de vida de los habitantes."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La Constituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia se puede modificar mediante un referendo, seg\u00fan el art\u00edculo 374 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La alternativa B es correcta, ya que la Constituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia establece que cualquier ciudadano puede presentar una iniciativa popular para reformar una ley."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La Constituci\u00f3n colombiana establece que la reforma de los art\u00edculos constitutivos puede hacerse a trav\u00e9s de una Asamblea Constituyente y no a trav\u00e9s de un referendo, por lo que el presidente no puede convocar un referendo para incluir la reelecci\u00f3n presidencial indefinida."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "Los denunciantes se quejan de que el alcalade incluy\u00f3 inversiones en v\u00edas e iluminaci\u00f3n en el PBOT que no estaban en el Plan de Desarrollo, pero que s\u00ed benefician la valorizaci\u00f3n de los predios rurales, lo que sugiere que no quieren que el alcalde invierta en esas zonas."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "Durante el estado de excepci\u00f3n, el presidente tiene la facultad de decretar leyes para atender el problema, lo que alterar\u00eda temporalmente la distribuci\u00f3n del poder p\u00fablico, ya que ser\u00edan \u00e9l y no la Rama Legislativa los que est\u00e1n propone y dictando leyes."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La Rama Legislativa es la que tiene el poder de citar a los funcionarios del Estado y presentar mociones de censura, seg\u00fan la Constituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "De acuerdo con la Constituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia, el referendo es el mecanismo de participaci\u00f3n directa que permite a la ciudadan\u00eda aprobar o rechazar un proyecto de ley o una reforma constitucional."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "Las caricaturas representan a Rojas Pinilla, l\u00edder de la Revoluci\u00f3n del Llano, que gobern\u00f3 Colombia desde 1953 hasta 1957."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "El fragmento hace referencia a la lucha por restablecer la 'normalidad institucional' y 'evitar la hegemon\u00eda de partido' despu\u00e9s de la dictadura militar bajo el general Rojas Pinilla, lo que indica que se refiere al acuerdo entre los partidos tradicionales liderados por Alberto Lleras Camargo y Laureano G\u00f3mez para implementar el Frente Nacional en Colombia."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "El planteamiento describe la guerra como una lucha irregular en la que la guerrilla se camufla entre la poblaci\u00f3n civil, lo que sugiere una objetividad y una perspectiva externa, caracter\u00edsticas que se asocian con un investigador."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La respuesta correcta es que estas medidas buscan reducir el tama\u00f1o del Estado y su participaci\u00f3n en la regulaci\u00f3n de actividades econ\u00f3micas, lo que concuerda con el enfoque neoliberal de desestatizaci\u00f3n y liberalizaci\u00f3n."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La propuesta menciona la actuaci\u00f3n coordinada entre sectores privado, social y gobierno, lo que es una caracter\u00edstica cl\u00e1sica de la democracia, que busca la participaci\u00f3n ciudadana y representaci\u00f3n en la toma de decisiones."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La postura cr\u00edtica al modelo neoliberal se observa al enfatizar que, sin la intervenci\u00f3n del Estado, no es posible garantizar buenas condiciones de vida a toda la poblaci\u00f3n, lo que sugiere que la privaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n estatal puede generar desigualdades."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "De acuerdo con la definici\u00f3n anterior, el objetivos del proteccionismo es proteger a las empresas nacionales de la competencia extranjera. En este caso, el pa\u00eds est\u00e1 exportando m\u00e1s alimentos de los que compra, lo que podr\u00eda ser comprometido si enfrentara una competencia fuerte de productos extranjeros."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La respuesta d se ajusta a la definici\u00f3n propuesta por el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, que vincula el desplazamiento forzado a las disputas entre actores armados por el control de territorios estrat\u00e9gicos."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Las revoluciones se presentan en orden cronol\u00f3gico: Revoluci\u00f3n rusa (1905-1917), Revoluci\u00f3n mexicana (1910-1920), Revoluci\u00f3n cubana (1953-1959), y Revoluci\u00f3n nicarag\u00fcense (sandinista) (1961-1979)."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "Las alternativas 1 y 4 se refieren a problemas relacionados con la distribuci\u00f3n desigual de recursos y tierra, que son causas comunes del conflicto agrario en Colombia."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La alternativa a se refiere a la protecci\u00f3n inmediata de los derechos fundamentales de los ciudadanos, lo que incluye la protecci\u00f3n de la vida."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La b\u00fasqueda de mejor calidad de vida en barrios tranquilos es una de las razones principales por las que las personas o familias con ingresos medios y altos est\u00e1n abandonando las zonas residenciales del centro urbano y optando por las zonas perif\u00e9ricas."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La forma en que se reflejan la movilizaci\u00f3n y acciones afirmativas de estas comunidades es promulgar y reivindicar los derechos y denunciar la exclusi\u00f3n."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La Revoluci\u00f3n Industrial llev\u00f3 al traslado masivo de la poblaci\u00f3n del campo a la ciudad, lo que dio origen al surgimiento del proletariado urbano."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La constituci\u00f3n establece la estructura de gobierno, define los derechos y deberes de los ciudadanos y limita el poder del Estado, lo que garantiza un orden jur\u00eddico y un marco normativo claro."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La posici\u00f3n del funcionario sugiere que no es fundamental condenar la violencia contra las mujeres sin considerar las circunstancias y justificaciones detr\u00e1s de estos hechos, lo que puede llevar a minimizar la gravedad de esta violencia."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Una busca la reintegraci\u00f3n de campesinos, mientras que la otra defiende el ecosistema, aunque esto signifique no poder darles tierras, mostrando una filosof\u00eda diferente en su enfoque."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La sustituci\u00f3n de importaciones consisti\u00f3 en producir los bienes que tradicionalmente se tra\u00edan del exterior, lo que buscaba reducir la dependencia de las importaciones y estimular la producci\u00f3n dentro del pa\u00eds."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La opci\u00f3n d establece un aumento de impuestos a la parte de la poblaci\u00f3n que posee m\u00e1s recursos, lo que se ajusta a la tendencia liberalista mencionada."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La alternativa d se alinea con la filosof\u00eda del socialismo, que busca la igualdad social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica a trav\u00e9s de la tenencia colectiva de los medios de producci\u00f3n y la consolidaci\u00f3n del poder pol\u00edtico en las clases trabajadoras."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La alternativa c es la m\u00e1s plausible, ya que la experiencia bogotana sugiere que los j\u00f3venes son capaces de crear negocios exitosos con buen dominio del ingl\u00e9s, pero las necesidades y demandas de la poblaci\u00f3n en la regi\u00f3n pueden ser muy diferentes."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La alternativa b es la correcta, ya que Palestina no es reconocida como un Estado independiente por la mayor\u00eda de los pa\u00edses y organismos internacionales, aunque tiene un estatus especial en las Naciones Unidas y otros organismos."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La decisi\u00f3n del Consejo Acad\u00e9mico impone la elecci\u00f3n de representantes sin permitir a los estudiantes elegir mediante voto, lo que vulnera su derecho a tener y utilizar mecanismos de participaci\u00f3n."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La Constituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia establece que los pueblos ind\u00edgenas tienen derecho a participar en la toma de decisiones que les afecten y a ser consultados en situaciones como esta. El Gobierno actu\u00f3 respetando el derecho de la comunidad ind\u00edgena a ser consultada y eventualmente, lleg\u00f3 a un acuerdo que benefici\u00f3 a ambos lados, el Gobierno y la comunidad ind\u00edgena."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "El profesor est\u00e1 violando el principio de igualdad al no dar la palabra a las estudiantes mujeres por igual, solo porque tiene una creencia sobre su comportamiento en clases."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La respuesta correcta es que el Estado debe proteger el medio ambiente, ya que la explotaci\u00f3n del yacimiento de petr\u00f3leo podr\u00eda tener un impacto negativo en el entorno y la salud de la comunidad ind\u00edgena."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "Es importante revisar el plan de gobierno para conocer las propuestas y estrategias que se han implementado para abordar el tema de seguridad, antes de hacer juicios precipitados sobre el alcalde."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La alternativa d argumenta que la prohibici\u00f3n de las drogas ha generado problemas sociales m\u00e1s graves en los pa\u00edses productores, lo que sugiere que la legalizaci\u00f3n podr\u00eda ser una forma de abordar estos problemas."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La declaraci\u00f3n pone la culpa en la ropa de las v\u00edctimas y env\u00eda un mensaje que justifica el comportamiento agresivo de los agresores, lo que favorece los intereses de \u00e9stos."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Los intereses en conflicto que deben ser considerados son los de los residentes, que buscan su beneficio particular, y los del gobierno local, que debe encargarse del bienestar de la comunidad."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La respuesta a ordenarle al Ej\u00e9rcito la entrega de la libreta militar y su inmediata desvinculaci\u00f3n de la instituci\u00f3n es coherente con el fallo de la Corte Constitucional, ya que se respetar\u00eda el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia del soldado y se lo liberar\u00eda del servicio militar obligatorio."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La alternativa d propone desplazar a los estudiantes a otras escuelas solo dos veces a la semana, lo que limitar\u00eda significativamente su acceso a la educaci\u00f3n."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La econom\u00eda y la ambiental est\u00e1n en conflicto ya que la industria pesada genera contaminaci\u00f3n pero tambi\u00e9n es una fuente importante del PIB en China."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La expulsi\u00f3n de los vendedores ambulantes implic\u00f3 la p\u00e9rdida de ingresos para las familias que depend\u00edan de esas ventas, lo que es un efecto importante de la medida tomada por el Consejo Directivo y la Polic\u00eda."
        }
      ],
      "score": 0.6122448979591837
    }
  },
  "mixtral-8x7b-32768": {
    "colombia": {
      "responses": [
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "Las opiniones no son complementarias porque la primera no promueve necesariamente la protecci\u00f3n a los animales, sino la evitaci\u00f3n de energ\u00edas negativas; mientras que la segunda argumenta el bienestar animal desde un sentido moral."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "Esta opci\u00f3n muestra un argumento v\u00e1lido porque indica una causa directa de un individuo de escasos recursos cometiendo un delito, como resultado de la pobreza y falta de oportunidades, refutando as\u00ed la idea de que todas las personas pobres son inherentemente delincuentes."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "El prejuicio en esta opci\u00f3n es que se sobreestima la proporci\u00f3n de personas homosexuales en la poblaci\u00f3n, lo que no est\u00e1 respaldado por estudios rigurosos."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "El asesinato de Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n ocurri\u00f3 en 1948, de Rafael Uribe Uribe en 1914, de Luis Carlos Gal\u00e1n en 1989 y de \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado en 1995. Por lo tanto, el orden cronol\u00f3gico es 2, 3, 1 y 4."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "Las dos posiciones frente a la legalizaci\u00f3n de las drogas son diferentes porque una est\u00e1 a favor de la legalizaci\u00f3n y la otra a favor del endurecimiento de las sanciones legales."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La ampliaci\u00f3n del horario hasta la medianoche a\u00fan causar\u00e1 ruido que afectar\u00e1 m\u00e1s a los propietarios del primer piso, ya que es el lugar donde se encuentra el sal\u00f3n comunal."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La soluci\u00f3n busca reducir el da\u00f1o ambiental y garantizar el negocio de la constructora, satisfies the interests of both parties."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Las propuestas se complementan porque todas est\u00e1n orientadas a mitigar los costos sociales y econ\u00f3micos de la expansi\u00f3n urbana: densificar las ciudades reduce la demanda por nuevas zonas, legalizar los barrios de invasi\u00f3n reconoce y mejora las condiciones de vida de quienes ya viven en la periferia, y aumentar el transporte p\u00fablico mejora la conectividad y reduce el impacto ambiental."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La Constituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia se puede modificar mediante un plebiscito, que es una votaci\u00f3n directa de los ciudadanos sobre una propuesta espec\u00edfica."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La opci\u00f3n c es la correcta porque la Constituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia establece que se requiere el 5 % del censo electoral para presentar una iniciativa popular que reforme una ley."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La opci\u00f3n correcta es b, porque la Constituci\u00f3n no puede ser reformada por el Ejecutivo, solo a trav\u00e9s de una Asamblea Constituyente u otros mecanismos constitucionalmente establecidos."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Los se\u00f1alamientos contra el alcalde surgen porque los denunciantes creen que \u00e9l abus\u00f3 de su poder en el manejo de los recursos p\u00fablicos y en la modificaci\u00f3n del PBOT para favorecer la valorizaci\u00f3n de predios rurales comprados por \u00e9l y sus allegados."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "El presidente podr\u00eda proponer leyes, alterando la distribuci\u00f3n del poder p\u00fablico, porque de manera ordinaria, la Rama Legislativa es la \u00fanica que puede hacer esto."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La Rama Legislativa es la \u00fanica rama del poder p\u00fablico en Colombia que puede ejercer control pol\u00edtico a trav\u00e9s de citaciones y mociones de censura, ya que tiene el poder de fiscalizar la gesti\u00f3n y actuaci\u00f3n de los dem\u00e1s poderes."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La opci\u00f3n correcta es la consulta popular, ya que es el mecanismo por medio del cual se puede preguntar a la ciudadan\u00eda sobre una decisi\u00f3n relacionada con asuntos de inter\u00e9s general y espec\u00edfico de una localidad, lo que encaja con la propuesta del presidente."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "Las caricaturas presentadas muestran dos partidos pol\u00edticos compartiendo un pastel, representando el pacto pol\u00edtico del Frente Nacional en Colombia."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "El autor propone un acuerdo entre los partidos tradicionales (Liberal y Conservador) como salida a la crisis social producida por la violencia y los sectarismos bipartidistas de la d\u00e9cada de 1950, lo que describe el periodo del Frente Nacional en Colombia."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La persona que realiz\u00f3 este planteamiento se muestra externa al conflicto y califica la confrontaci\u00f3n como de car\u00e1cter irregular y poco convencional, lo que podr\u00eda encajar con un investigador o alguien que estudia el conflicto."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La opci\u00f3n d describe correctamente las medidas neoliberales, ya que implican reducir el tama\u00f1o del Estado y su participaci\u00f3n en la regulaci\u00f3n de actividades econ\u00f3micas."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La propuesta se enfoca en eliminar trabas y simplificar tr\u00e1mites gubernamentales, lo que limita la intervenci\u00f3n del Estado y promueve la libre actividad econ\u00f3mica, caracter\u00edstico del neoliberalismo."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La opci\u00f3n c es correcta porque el fragmento se\u00f1ala que el mercado puede comprometer la equidad y restringir el acceso de los m\u00e1s pobres, implicando que el Estado debe intervenir para garantizar condiciones de vida equitativas."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La opci\u00f3n c se justifica ya que importar lo que se produce en el territorio implica una competencia desleal para los productores nacionales, una situaci\u00f3n que el proteccionismo busca evitar al aplicar aranceles y aumentar los costos de importaci\u00f3n."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "El desplazamiento forzado pone en evidencia, indirectamente, los intereses econ\u00f3micos de los actores en conflicto, ya que est\u00e1 relacionado con las disputas entre ellos por el control de territorios estrat\u00e9gicos."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La Revoluci\u00f3n Mexicana fue entre 1910-1920, la Revoluci\u00f3n Rusa entre 1917-1923, la Revoluci\u00f3n Cubana en 1959, y la Revoluci\u00f3n Nicarag\u00fcense entre 1978-1990. Por lo tanto, la respuesta correcta es (b)."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La escasez de recursos naturales no renovables (opci\u00f3n 1) y la distribuci\u00f3n desigual de la propiedad de la tierra (opci\u00f3n 4) son dos de las causas del conflicto agrario en Colombia."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La acci\u00f3n de tutela puede presentarse frente a una vulneraci\u00f3n o amenaza de un derecho fundamental, como el derecho a la salud, que puede estar vinculado a la vida e integridad de una persona."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La alternativa b menciona la b\u00fasqueda de mejor calidad de vida en barrios tranquilos como la principal causa del fen\u00f3meno. La gente con ingresos medios y altos busca barrios con menos ruido, m\u00e1s espacio y mejores escuelas, que suelen estar en las afueras de la ciudad."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Las movilizaciones y acciones afirmativas de las comunidades LGBTI buscan promular y reivindicar sus derechos, denunciando as\u00ed la exclusi\u00f3n que sufren."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La Revoluci\u00f3n Industrial condujo a una migraci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n del campo a la ciudad en busca de trabajo en las f\u00e1bricas, dando como resultado el surgimiento del proletariado urbano."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La constituci\u00f3n establece un orden jur\u00eddico y un marco normativo que delimita el poder del Estado y establece qu\u00e9 es legal, lo que garantiza los derechos individuales y colectivos dentro de un Estado de derecho."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La postura del funcionario minimiza la gravedad de la violencia contra las mujeres al cuestionar la confiabilidad del estudio y considerar las supuestas justificaciones de los hechos, lo que podr\u00eda llevar a no reconocer adecuadamente su gravedad."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Las dos organizaciones tienen objetivos diferentes: una quiere ayudar a los campesinos incluso si eso significa da\u00f1ar el ecosistema, mientras que la otra busca preservar el humedal aunque eso signifique no proporcionar tierras a los campesinos."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La sustituci\u00f3n de importaciones consisti\u00f3 en producir localmente los bienes que antes se importaban, no en prohibir todas las importaciones."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La alternativa d est\u00e1 de acuerdo con la descripci\u00f3n, ya que aumentar los impuestos de patrimonio y renta significa que las personas con m\u00e1s recursos ser\u00e1n las m\u00e1s afectadas."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "El socialismo busca la igualdad social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica mediante la tenencia colectiva de los medios de producci\u00f3n y el fortalecimiento del poder pol\u00edtico de las clases trabajadoras, como se\u00f1ala la opci\u00f3n d."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Las necesidades de la poblaci\u00f3n y lo que se demanda en cada ciudad pueden ser muy distintos a los de Bogot\u00e1, lo que podr\u00eda hacer que el modelo no sea pertinente."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "Palestina no se reconoce como un Estado porque carece del reconocimiento internacional como territorio con fronteras perfectamente definidas."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La decisi\u00f3n puede incentivar a los estudiantes a mejorar su desempe\u00f1o acad\u00e9mico y su convivencia, ya que tendr\u00e1n una recompensa al ser nombrados representantes."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "El Gobierno mostr\u00f3 respeto por la comunidad ind\u00edgena y actu\u00f3 pensando en el bien com\u00fan al conciliar con la comunidad y asentarlos en otro territorio en vez de forzar la construcci\u00f3n de la represa sin su consentimiento."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "El profesor est\u00e1 actuando de forma incorrecta al violar el principio de igualdad, ya que est\u00e1 negando la oportunidad de expresarse a las estudiantes mujeres sin una justificaci\u00f3n v\u00e1lida."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La opci\u00f3n c es la mejor sustento para la decisi\u00f3n del Estado, ya que est\u00e1 relacionada con la protecci\u00f3n de la diversidad \u00e9tnica y cultural, la cual est\u00e1 en riesgo al extraer el petr\u00f3leo en el territorio de la comunidad ind\u00edgena."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Revisar los cambios en los \u00edndices de criminalidad desde que el alcalde se posesion\u00f3 permitir\u00e1 evaluar la eficacia de su gesti\u00f3n en materia de seguridad."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La legalizaci\u00f3n de drogas permite tratar a los consumidores como personas que necesitan ayuda m\u00e9dica en lugar de considerarlos delincuentes."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La declaraci\u00f3n favorece los intereses de los agresores, ya que les da una justificaci\u00f3n para sus acciones, sugiriendo que la v\u00edctima es responsable del acoso o violencia sexual en funci\u00f3n de c\u00f3mo viste."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La opci\u00f3n b menciona los intereses de los residentes en buscar su seguridad y los de los dem\u00e1s habitantes de la ciudad en mantener el acceso a las v\u00edas y espacios p\u00fablicos de los sectores encerrados."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La opci\u00f3n a es coherente con el fallo de la Corte Constitucional, ya que respeta la libertad de conciencia del soldado al eximirlo de participar en actividades militares y desvincularlo de la instituci\u00f3n."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La opci\u00f3n b ajustar el calendario escolar para que no haya clases en las \u00e9pocas de inundaci\u00f3n, vulnera m\u00e1s el derecho a la educaci\u00f3n porque directamente reduce el n\u00famero de d\u00edas que los ni\u00f1os van a la escuela."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La dimensi\u00f3n econ\u00f3mica (relacionada con el crecimiento a trav\u00e9s de industrias pesadas) y la dimensi\u00f3n ambiental (relacionada con los niveles de contaminaci\u00f3n) est\u00e1n en conflicto."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La expulsi\u00f3n de los vendedores ambulantes puede disminuir los ingresos de las familias que depend\u00edan de esas ventas, ya que pierden su fuente de sustento."
        }
      ],
      "score": 0.6938775510204082
    }
  },
  "gemma-7b-it": {
    "colombia": {
      "responses": [
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "Ambas afirmaciones abordan diferentes aspectos del vegetarianismo. La primera se centra en los efectos del consumo de carne sobre la salud humana, mientras que la segunda enfatiza las cuestiones de moral y la responsabilidad hacia los animales."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La alternativa d reconoce la posibilidad de que la pobreza y la falta de oportunidades puedan conducir a la delincuencia, contesta la afirmaci\u00f3n de que todos los delincuentes tienen un origen adinerado."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "El enunciado a implica un sesgo de frecuencia, ya que afirma que una cantidad significativa de hombres y mujeres es homosexual en muchos pa\u00edses, lo que no se ha demostrado estad\u00edsticamente."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "El orden cronol\u00f3gico es 3, 1, 2 y 4."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "Las dos posiciones adoptan perspectivas distintas sobre c\u00f3mo abordar el problema del narcotr\u00e1fico. Una posiciona a favor de la legalizaci\u00f3n, mientras que la otra se opone a ella."
        },
        {
          "answer": "",
          "explanation": "Error: Invalid response format"
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La soluci\u00f3n describe un compromiso entre la constructora y los ambientalistas, donde la constructora modifica sus planos para reducir el impacto ambiental."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Las tres propuestas buscan aliviar los costos negativos de la expansi\u00f3n urbana, dos de ellas (la densificaci\u00f3n y el acceso a los servicios p\u00fablicos) con enfoque en el sector urbano, mientras que la tercera (aumentar el transporte p\u00fablico) se dirige a las conexiones entre el urbano y el rural."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "El refer\u00e9ndum es el procedimiento legal por el cual se puede modificar la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia establece que se requiere la participaci\u00f3n de un ciudadano para proponer una iniciativa popular que reforme una ley."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La Constituci\u00f3n solo puede ser modificada por una Asamblea Constituyente, no por el Ejecutivo."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "Los se\u00f1alamientos en contra del alcalde se basan en la afirmaci\u00f3n de que las inversiones en v\u00edas e iluminaci\u00f3n fueron planeadas espec\u00edficamente para aumentar el valor de las propiedades que \u00e9l y sus asociados compraron."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La alteraci\u00f3n de la distribuci\u00f3n del poder p\u00fablico se refiere a la modificaci\u00f3n de las relaciones y funciones entre los diferentes poderes del Estado. La alternativa a) afirma que no es posible modificar el presupuesto del pa\u00eds, porque los recursos p\u00fablicos se adjudican previamente, lo que contradice la capacidad del presidente de modificar el presupuesto en el marco del estado de excepci\u00f3n."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La rama legislativa es la que puede ejercer control pol\u00edtico a trav\u00e9s de citaciones y mociones de censura."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "Un referendo es un mecanismo de participaci\u00f3n directa que permite a la poblaci\u00f3n tomar decisiones vinculantes sobre leyes o propuestas de ley."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "Ambas caricaturas representan per\u00edodos de violencia pol\u00edtica en Colombia."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La respuesta d es correcta, ya que el fragmento habla de los peligros de un modelo democr\u00e1tico electoral polarizado por dos partidos pol\u00edticos tradicionales."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "El planteamiento describe el conflicto como de naturaleza irregular y poco convencional, lo que indica que es un investigador el que probablemente lo ha realizado."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La respuesta d es correcta porque las medidas adoptadas implican la reducci\u00f3n del tama\u00f1o del Estado y su participaci\u00f3n en la regulaci\u00f3n de actividades econ\u00f3micas."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "El texto proponenta una reducci\u00f3n del papel del Estado en la econom\u00eda, en l\u00ednea con el modelo neoliberal."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La respuesta a la pregunta se encuentra en la afirmaci\u00f3n de que la eficiencia no puede ser antag\u00f3nica con la equidad. La postura cr\u00edtica frente al modelo neoliberal se afirma al indicar que el Estado debe tener un papel central en la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos para asegurar la equidad y el acceso equitativo."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "El fragmento del texto describe c\u00f3mo el proteccionismo se utiliza para proteger a las empresas nacionales de la competencia extranjera. Por lo tanto, solo se justificar\u00eda el uso del modelo proteccionista cuando un pa\u00eds importa m\u00e1s alimentos de los que compra en los mercados extranjeros."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La definici\u00f3n del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica de Colombia relaciona el desplazamiento forzado con los intereses econ\u00f3micos de los actores en conflicto, lo que permite entender las motivaciones detr\u00e1s del conflicto."
        },
        {
          "answer": "",
          "explanation": "Error: Invalid response format"
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La alternativas d se\u00f1ala que los problemas relacionados con la escasez de recursos naturales no renovables y la desigualdad en la propiedad de la tierra son causas del conflicto agrario en Colombia."
        },
        {
          "answer": "",
          "explanation": "Error: Invalid response format"
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La opci\u00f3n b describe correctamente la motivaci\u00f3n de los habitantes que emigran del centro a las zonas perif\u00e9ricas, buscando una mejor calidad de vida en barrios m\u00e1s tranquilos."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La respuesta correcta es la c. Las movilizaciones y acciones que visibilizan a personas con orientaci\u00f3n sexual diferente a la general buscan promover y proteger los derechos de esta comunidad, denounces la discriminaci\u00f3n y la exclusi\u00f3n."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La respuesta correcta es que el traslado del campo a la ciudad y el surgimiento del proletariado urbano."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La alternativa d describe correctamente la funci\u00f3n principal de la Constituci\u00f3n: establecer un orden jur\u00eddico y un marco normativo que delimita el poder del Estado y establece qu\u00e9 es legal."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La posici\u00f3n del funcionario enfatiza que el estudio no considera los distintos contextos de las agresiones, lo que podr\u00eda llevar a una menor evaluaci\u00f3n de la gravedad de los actos de violencia contra las mujeres."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La organizaci\u00f3n ambientalista busca proteger el ecosistema, mientras que la organizaci\u00f3n gubernamental busca proporcionar un empleo a los agricultores."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La opci\u00f3n c es correcta. La sustituci\u00f3n de importaciones se refer\u00eda a producir los bienes que tradicionalmente se tra\u00edan del exterior."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La opci\u00f3n d describe la pol\u00edtica impositiva que algunos pa\u00edses han implementado para combatir la desigualdad."
        },
        {
          "answer": "",
          "explanation": "Error: Invalid response format"
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La experiencia en Bogot\u00e1 no es necesariamente aplicable a otras ciudades, ya que las necesidades y el contexto de la poblaci\u00f3n pueden variar considerablemente."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "No tiene reconocimiento internacional como territorio con fronteras definitiva."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La decisi\u00f3n del Consejo Acad\u00e9mico vulnera el derecho de los estudiantes a tener y utilizar mecanismos de participaci\u00f3n, al omitir las elecciones ordinarias."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La respuesta correcta es c. El gobierno mostr\u00f3 respeto por la comunidad ind\u00edgena y actu\u00f3 pensando en el bien com\u00fan al llegar a un acuerdo con ellos."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La Constituci\u00f3n protege el principio de igualdad y no permite discriminar a individuos por g\u00e9nero."
        },
        {
          "answer": "",
          "explanation": "Error: Invalid response format"
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "Es importante comparar los \u00edndices de criminalidad en diferentes ciudades para evaluar si la ciudad en cuesti\u00f3n est\u00e1 por encima o por debajo de la media."
        },
        {
          "answer": "a",
          "explanation": "La alternativa a dice que cada persona debe tener la libertad de tomar decisiones sobre el consumo de drogas, lo que soporta la propuesta de legalizaci\u00f3n."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La declaraci\u00f3n atribuye la responsabilidad de las v\u00edctimas a su apariencia, en lugar de abordar el problema ra\u00edz de la violencia sexual."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La alternativa b reconoce los intereses en conflicto entre los residentes, que buscan su seguridad, y los de los dem\u00e1s habitantes de la ciudad, que dejar\u00edan de tener acceso a las v\u00edas y otros espacios p\u00fablicos de los sectores encerrados."
        },
        {
          "answer": "b",
          "explanation": "La decisi\u00f3n de la Corte Constitucional enfatiza la libertad de conciencia. La opci\u00f3n b y la protecci\u00f3n de la libertad de conciencia son compatibles con este fallo."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La alternativa d vulnera m\u00e1s el derecho a la educaci\u00f3n al reducir el n\u00famero de horas de clases y trasladar los ni\u00f1os a escuelas no inundadas dos veces por semana, lo que podr\u00eda afectar la calidad de la educaci\u00f3n."
        },
        {
          "answer": "c",
          "explanation": "La respuesta correcta es la c. La econom\u00eda y la ambiental est\u00e1n en conflicto en este contexto, ya que la econom\u00eda depende de las industrias pesadas, que contribuyen a la contaminaci\u00f3n, y la protecci\u00f3n ambiental requiere reducir la dependencia de estas industrias."
        },
        {
          "answer": "d",
          "explanation": "La expulsi\u00f3n de los vendedores ambulantes reducir\u00eda la fuente de ingresos de las familias que depend\u00edan de esas ventas."
        }
      ],
      "score": 0.5918367346938775
    }
  }
}